第六回唔試唔會做－中國飛機租賃－粗淺分析

人生得返5至6個十年，好多野唔識都要試下！嘗試由淺入深分析股票，too long please read!

今次講嘅係中國飛機租賃，號碼由難為牛熊定分界提供。

今次個流程大概係：基本淺白市場需求－＞公司發展－＞基本淺白收入分析－＞非常淺白現金流分析（太複雜嘅會計概念有待重新學習，之前學過，太耐唔熟）－＞淺白股息回報

中國飛機租賃有限公司（HKEX：01848），下稱「中國飛機租賃」，成立於2006年，歷史不悠久。2014年於港交所上市，主要的業務就如其名是租賃飛機。飛機租賃業務的運作大概就是借貸購入飛機再租予航空公司。

飛機租賃的需求源自飛機的需求，飛機的需求則源自航空運輸的需求。先不討論中國經濟有否回暖，中國的生活水平上升，旅遊早已不是什麼奢侈的消費，而未來的航空物流的需求亦很大機會隨消費方式的轉變而增加。航空運輸的需求量有望長遠上升，這為飛機租賃行業帶來了增長的潛力。

2014年上市後，中國飛機租賃的公司規模增長頗大，已交付飛機數量由2012年的10架增加至2016年的81架，據其2017中期報告，截至2016年6月30日，中國飛機租賃已交付共90架飛機。而且中國飛機租賃在擴張海外業務方面亦見增長，2015年分別與土耳其飛馬航空及捷星太平洋航空簽訂意向書，2016年與全日空航空和夏威夷航空簽訂飛機租賃協議，可見中國飛機租賃的擴張步伐進取。在業務多元化發展方面，中國飛機租賃亦在2015年開始興建其飛機拆解中心，涉足飛機拆解業務。

中國飛機租賃的總收入增長很漂亮，過去5年最低也有1.353，即超過30％的增長。融資租賃業務的增長在2016年明顯下跌，而經營租賃的業務增長在同年則明顯上升。而2017年的中期報告亦反映了融資租賃收入相對2016年同期下跌約12％，經營租賃收入則增加約93％。其他收入於2014年及2016年的增長突出，這收入很大的一部分是轉讓未來飛機租賃應收款項所產生，政府的撥款及津貼亦佔了其他收入的一大部分。轉讓未來飛機租賃應收款項，即是將遠期租賃收入變現，這可轉嫁風險，降低負債，增加現金流。2013年度至2016年度，中國飛機租賃出售租賃應收款項的業務很難說是有明顯增加，因2015年達成的轉讓所產生的收入相對地低，若中國飛機租賃能在未來增加這方面的發展，則有助促進資本運用，加快業務發展的步伐。值得留意的一點是中國飛機租賃不能保證政府的撥款及津貼長遠都會持續下去，而這部分在2016年佔了總收入約10％，投資者需考慮政府暫停撥款對中國飛機租賃的業績的影響。

年度；融資租賃收入（千港元）；經營租賃收入（千港元）；其他收入（千港元）；總收入（千港元）
2011；－；－；－；0223000
2012；－；－；－；0448000
2013；0477966；145359；063610；0686935
2014；0714724；182127；248114；1144965
2015；1015395；223881；310026；1549302
2016；1163127；416041；868984；2448152

年度；融資租賃收入變動；經營租賃收入變動；其他收入變動；總收入變動
2012；－；－；－；2.009
2013；－；－；－；1.533
2014；1.495；1.253；3.901；1.667
2015；1.421；1.229；1.250；1.353
2016；1.145；1.858；2.803；1.580

年度；出售融資租賃應收款項的收益（千港元）；政府支持（千港元）
2013；057075；005507
2014；111459；133927
2015；054076；242644
2016；562025；260738

2013年至2015年間，中國飛機租賃的現金流主要來自銀行借貸及長期借貸等融資活動。儘管營運收入上升，但只為中國飛機租賃帶來了更多應收款項，這增加了壞賬風險。直至2016年，經營活動的淨現金流才轉為正數。整體而言，中國飛機租賃的現金流近年相對穩健。

年度；經營活動淨現金流（千港元）；投資活動淨現金流（千港元）；融資活動淨現金流（千港元）；外幣匯率變動之淨影響（千港元）；年未之現金及現金等價物（千港元）
2013；-2579598；-1363027；5234366；002104；1367344
2014；-2838880；-1471594；4378015 ；-09315；1425570
2015；-3307949；-0697819；3985979 ；-16492；1389289
2016；04092259；-3719633；4113286 ；-34455；5840746

中國飛機租賃的盈利增長亦很漂亮，不過2017年中期報告中，2017年上半年的期內溢利較2016年同期只增長了不足4％，預期2018年3月公佈的2017年年報內，全年溢利的增長平平。股息增長看起來很吸引，但只有3年多的派息紀錄，長遠的派息政策有待觀看。不過，以港元8的股價計算，2016年的股息率達6.625％。

年度；年內溢利（千港元）；每股盈利（港元）；年內溢利變動；每股盈利變動
2011；051000；－；－；－
2012；095000；－；1.863；－
2013；172500；0.376；1.816；－
2014；302666；0.577；1.755；1.535
2015；380210；0.636；1.256；1.102
2016；638415；1.009；1.679；1.586

年度；每股股息（港元）；股息保障倍數
2014；0.16；3.606
2015；0.22；2.891
2016；0.53；1.904

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評

目錄

第一回－港燈－SS

第二回－聯想集團

第三回－中國外運

第四點－AEON信貸

第五點－粵海投資

大佬，佢refinance 四次以上喎，萬一cadh flow 一斷就跳樓

雷曼2.0？

通常會拎2588做比較, 你會點揀?

技術分析嚟講2588較好
因為突破咗橫行區樓上少蟹貨

中銀果隻穩定啲，但我覺得1848被低估多啲

上年見過management，佢地portfolio d 大機開始比人退租，加上無乜議價空間，因為d公司開始接受舊機都用，唔同前幾年d傳統航空公司以為用premium service加新機會留住d客

但2588好d，佢只將租機 contract refinane一次，無依間咁做四五次

始終對1848有啲避忌 點解市場長期低估佢 佢六厘息2588三厘

1848 派息約莫六成。管理層都希望keep住留長線客

It you are Long Fund or Investor through private bank, you will compre the leverage ratio between 2588 and 1848, since 2588 can borrow 70%-85% when you deposit in account but 1848 just can borrow 35%-45% in BNP or Citi, yield hunter will choose stable business and higher leverage one

呢啲資料係咪公開既?

For private bank client, it is very transparent

巴打點睇加息影響

但過去3年嘅業績都幾好睇 我就覺得問題不大 除非金融海嘯

唔係好明 可唔可以講多啲

巴打係private banking client?

巴打何不發表下意見

美國開始加息的話, 呢隻股好難玩
呢隻野負債好高
加上佢舊拆飛機個業務好似未搞掂?

無銀行借錢就仆硬街
d資產又唔值錢

拆解中心好似7788。加息可以做掉期，不過不能持久

近期開始做多咗證券化，現金流應該會越來越健康，不過銀行緊縮借貸政策係一個大風險